%%
%% This is file `template-8s.tex',
%% generated with the docstrip utility.
%%
%% The original source files were:
%%
%% template.raw  (with options: `8s')
%% 
%% Template for the LaTeX class aipproc.
%% 
%% (C) 1998,2000,2001 American Institute of Physics and Frank Mittelbach
%% All rights reserved
%% 
%%
%% $Id: template.raw,v 1.12 2005/07/06 19:22:14 frank Exp $
%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Please remove the next line of code if you
%% are satisfied that your installation is
%% complete and working.
%%
%% It is only there to help you in detecting
%% potential problems.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\input{aipcheck}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% SELECT THE LAYOUT
%%
%% The class supports further options.
%% See aipguide.pdf for details.
%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\documentclass[
    ,final            % use final for the camera ready runs
%%  ,draft            % use draft while you are working on the paper
%%  ,numberedheadings % uncomment this option for numbered sections
%%  ,                 % add further options here if necessary
  ]
  {aipproc}

\layoutstyle{8x11single}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% FRONTMATTER
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\title{Escritura Colaborativa utilizando Software Libre}

\classification{
%<Replace this text with PACS numbers; choose from this list:                 \texttt{http://www.aip..org/pacs/index.html}>
}
\keywords{Escritura Colaborativa, Proyecto LATIn, }

% \author{Gunnar Wolf}{
%   address={Universidad Nacional Autonoma de México, México}
% }

\author{Esteban Ruiz}{
  address={Universidad Nacional de Rosario, Argentina}
}

\author{Federico Bergero}{
  address={Universidad Nacional de Rosario, Argentina}
}

% \author{Erwin Meza Vega}{
%   address={Universidad del Cauca, Colombia}
% }

\begin{abstract}
Este artículo resume el trabajo realizado durante el proceso de escritura del libro ``Fundamentos de Sistemas Operativos'' enmarcado dentro del proyecto LATIn.
El objetivo del proyecto es la creación colaborativa de material de estudio para cursos universitarios. En nuestro caso el grupo fue conformado
con docentes de México, Argentina y Colombia, por lo cual la colaboración es inevitablemente a través de internet. 

Otro objetivo del proyecto LATIn es la generación de textos abiertos, es decir de libre disposición y sin costo. Siguiendo esta idea, nuestro grupo 
de trabajo utilizó herramientas de software libre, de código abierto, también sin costo. 

En este artículo se describe la organización del grupo a la hora de desarrollar el material (formas de comunicación, revisión, coordinación) junto con las herramientas
de software utilizadas para su producción y de su uso posterior en el dictado de la materia con la esperanza de que estas experiencias puedan ser utilizadas por otros grupos de escritura tanto en el proyecto LATIn como en su trabajo diario.
\end{abstract}

\maketitle

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% MAINMATTER
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Introducción}
El Proyecto LATIN (Latin American Open Textbook Initiative - Iniciativa Latinoamericana de Libros de Texto Abiertos) realizó una convocatoria en 2013 para la creación de libros de texto abiertos universitarios.
Paralelamente a eso se recibió una propuesta del profesor Gunnar Wolf de la Universidad Nacional Autónoma de México para editar un libro abierto utilizando material de su autoría. Se decidió por tanto enmarcar la  propuesta del profesor Gunnar Wolf dentro del proyecto LATIN, que brindó la posibilidad de obtener un libro de mejor calidad y con contenidos revisados y corregidos por varios docentes con basta experiencia en la materia.

El resto de este artículo está conformado como sigue: una primera sección describe el contexto académico en el que se recibió la propuesta del libro abierto. Posteriormente se describen las distintas etapas del proceso (contacto con otros docentes, elaboración de la propuesta, proceso de escritura). Finalmente se dan detalles particulares sobre las plataformas tecnológicas utilizadas, observaciones sobre el proceso de escritura y conclusiones generales sobre todo el proyecto.

\subsection{Contexto Académico}
Los autores son docentes en la carrera Licenciatura en Ciencias de la Computación en la Universidad Nacional de Rosario (Argentina) y han participado en el dictado de clases prácticas y teóricas de la materia cuatrimestral Sistemas Operativos desde hace más de 6 años. Además han participado en diversas materias relacionadas con la temática: Arquitectura del Computador, Comunicaciones y Teoría de Bases de Datos. Desde el año 2010 comenzó a regir un nuevo plan de estudios en el cual la materia Sistemas Operativos se desdobla, llamándose Sistemas Operativos I y Sistemas Operativos II, ambas de dictado cuatrimestral. Los docentes quedaron a cargo de la materia Sistemas Operativos II que fue dictada por primera vez en 2013. Debido al cambio de plan de estudio, nuevos temas fueron incluídos en la materia Sistemas Operativos II y se acudió a publicaciones diversas en idioma inglés y a nueva bibliografía. Esta situación provocó que la bibliografía de la materia involucre varios libros de texto clásicos y diversos artículos adicionales, mucho de los cuales no eran obtenidos de forma impresa por los alumnos y otros resultaban excesivamente costosos dada la situación económica del país sumándose a eso la dificultad en la comprensión de textos en idioma inglés. La bibliografía disponible en las bibliotecas de la facultad suplía a medias esa faltante.
  
\section{Organización del Grupo de Escritura}
El primer contacto con un docente relativo a la producción del libro fue anterior a la propuesta del proyecto Latin: el profesor Gunnar Wolf de la Universidad Nacional Autónoma de México había manifestado unos meses antes la intención de obtener ayuda para publicar material de su autoría. Comunicaciones posteriores revelaron que había producido mucho material de apoyo para el dictado de la materia Sistemas Operativos en su universidad y se necesitaba una revisión, ampliación de contenidos y reorganización para obtener un libro útil para la materia Sistemas Operativos II. En este contexto y una vez validada su voluntad de participar en el proyecto Latin se intentó contactar con otros docentes. Inmediatamente Federico Bergero de la UNR se ofreció a participar también como autor.

El contacto con otros docentes no fue tarea sencilla, pues no había ninguna relación preexistente entre los docentes ya mencionados y los docentes de las otras universidades participantes del proyecto LATIN. Además no había mucho tiempo disponible antes de la fecha de presentación de la propuesta. El camino seguido fue escribir correos electrónicos a las direcciones que aparecían publicadas en las páginas web de las correspondientes universidades (utilizando algunas veces formularios, nombres de departamento, etc.). 

Finalmente se pudieron contactar a los siguientes docentes:
\begin{itemize}
\item José Eder Guzmán Mendoza, Univ. Autónoma de Aguascalientes, México (autor)
\item Erwin Meza Vega, Universidad del Cauca, Colombia (autor)
\item Carlos Acosta, Universidad Central de Venezuela (autor)
\end{itemize}

Además se incorporó  a un reconocido profesor de la casa para tareas de asesoría:\\
Guido Macchi, Univ. Nac. de Rosario, Argentina (asesor)

El resto de los docentes, ya mencionados son:
\begin{itemize}
\item Gunnar Wolf, Universidad Nacional Autónoma de México (asesor y autor)
\item Federico Bergero, Universidad Nacional de Rosario (autor)
\item Esteban Ruiz, Universidad Nacional de Rosario. (autor y coordinador)
\end{itemize}

Se conformó así un plantel de 6 autores con la participación de 4 universidades incluídas en el proyecto LATIN y la participación adicional de la Universidad Nacional Autónoma de México.

\subsection{Elaboración de la propuesta}

Por razones de tiempo, la elaboración de la propuesta fue realizada en paralelo con el contacto a otros docentes. Se tomó como esquema general del libro la estructura preexistente (provista por Gunnar Wolf) y se hicieron modificaciones menores. La propuesta consistió en agregar contenidos, revisar, adaptar y reorganizar el contenido y adicionar ejercitación y material didáctico. Se dispusieron tiempos para las distintas etapas, contemplando: la unificación de criterios, bibliografía y plataforma tecnológica utilizada; proceso de escritura en sí y la entrega de borradores que luego serían revisados por otros autores.

\subsection{Proceso de escritura}

Una vez obtenida la aprobación de la propuesta se contactó a los distintos docentes para comenzar con la primera etapa: unificar criterios, conceptos, bibliografía, etc.
Durante esta etapa se notó que la participación de los docentes autores era muy escasa (salvo para la UNAM y la UNR) y por tanto entre los participantes activos se cambió el plan inicial, proponiendo fechas límites para distintas sub-etapas e instando al cumplimiento por parte de los autores. Pronto quedó reflejado que ningún autor de las universidades restantes estaba realmente comprometido con el proyecto. No obstante, entre los docentes activos se cumplió con la etapa de unificación. Los detalles de las convenciones y la plataforma utilizada se presentan más adelante. Durante este lapso Federico Bergero y Esteban Ruiz realizaron tareas de corrección de errores tipográficos y errores básicos de redacción.

Luego se comenzó con la etapa de revisión y reescritura, debido a la escasa participación inicialmente se asignaron capítulos a cada autor. Posteriormente se consultó con la coordinadora local para decidir el camino a seguir. Se decidió continuar con la elaboración de capítulos en forma independiente, restringiendo las tareas a la revisión básica y reorganización. En función de los avances se fue readaptando el plan, logrando editarse dos capítulos íntegramente y además con la participación adicional de Gunnar Wolf se fueron realizando más ampliaciones y correcciones al resto de los capítulos. Durante la extensión del plazo de entrega se editaron más capítulos y comenzó a prestar sus servicios el profesor Erwin Meza Vega, editando dos capítulos más. De esta forma, con un esfuerzo adicional del resto de los participantes activos se pudo obtener una versión inicial del libro completa.
  
\subsection{Comunicación}
Si bien la interacción con los docentes del resto de las univ. participantes fue muy escasa, se estableció una fuerte relación con Gunnar Wolf de la UNAM quien participó en el proyecto mucho más allá de las expectativas y responsabilidades asignadas (contribuyendo y corrigiendo material, resolviendo proactivamente problemas de las herramientas utilizadas y realizando discusiones sobre el contenido). Además de eso, realizó una visita a la ciudad de Rosario (como parte de un viaje por motivos familiares) lo que posibilitó un encuentro con los docentes de la UNR y la coordinadora local del proyecto Latin. Durante esos días (a fines de diciembre del 2013) se pudieron intercambiar directamente las visiones sobre el proyecto, la materia y la docencia en sí, propiciandose una relación de amistad entre los docentes de la UNR y Gunnar Wolf que se mantiene hasta ahora.


\section{Herramientas Utilizadas}

El entorno que se utilizó para realizar el proceso de escritura involucra:
* Repositorio git: todas las modificaciones al material se realizan sobre
un repositorio git configurado por Gunnar Wolf y accesible en la siguiente
dirección: gitgw\@git.gwolf.org:sistemas\_operativos (más información más
abajo).
* Un grupo de google (que se puede acceder directamente aquí:
https://groups.google.com/forum/\#!forum/sistopaldia) para comunicaciones
"oficiales" entre los miembros del grupo.
* Chats grupales o individuales (es casi imposible obtener un historial
sencillo, pero de cualquier manera todas las conversaciones están
disponibles)
* Contacto directo con miembros del grupo (Gunnar Wolf estuvo de visita
por Rosario y se reunió con Guido Macchi, Federico Bergero y Esteban Ruiz
-quienes trabajan en la UNR-).
* Correo electrónico: muy ocasionalmente

Conexión al repositorio git:

El repositorio git permite obtener el material y un historial tan
detallado como se quiera de todos los cambios realizados. 

% Para tener
% acceso al mismo, debido a la configuración actual, se necesita que el
% interesado en accederlo le provea al administrador (gwolf@debian.org) su
% clave pública RSA de ssh (/.ssh/id\_rsa.pub). Una vez habilitada la clave,
% para obtener una copia local del repositorio se puede hacer:
% 
% git clone gitgw\@git.gwolf.org:sistemas\_operativos

%Otra posibilidad de distribuir el contenido es realizar una copia comprimida del repositorio
%(actualmente ocupa algo menos de 200 Mb)

Se pueden generar fácilmente distintos reportes de la utilización del git (herramienta gitstatus)

Más detalles del entorno de escritura:

La utilización de latex en la escritura es indirecta: se utiliza el
org-mode de emacs (http://orgmode.org/) para luego generar código latex.

De forma que en realidad la edición se realiza en org-mode y luego se
genera código látex. Además de eso, se utilizaron otras herramientas para
realizar gráficas, figuras, etc. como ser: gnuplot, ditaa, graphviz, etc.

Una descripción detallada del entorno se puede encontrar aquí:

https://groups.google.com/forum/\#!topic/sistopaldia/4xeOd9RKNh4	

\section{Evaluación del libro}
El libro fue aceptado y publicado por el proyecto Latin.

\section{Utilización del libro en el dictado}

Durante el primer cuatrimestre de 2014 se utilizó el libro en el dictado de la materia Sistemas Operativos II, aprovechándose buena parte del material. El libro fue bien recibido por los alumnos quienes lo tomaron como material de referencia de la materia, a pesar de que la mitad de los contenidos se dictaron de forma diferente a la presentada en el libro.

En ese período se detectaron errores de redacción menores y contenidos que merecen mejor redacción e incluso algunos alumnos han contribuído correcciones que ya fueron incorporadas a la plataforma 

Resultado de las encuestas???

\section{Modificaciones y ediciones posteriores}
* Seguimos editandolo
* La UNAM sacará una versión impresa
* Edición de figuras con problemas de copyright
* Gunnar está agregando ejercitación

\section{Mejoras futuras}
* Ejercitación
* Resúmen de fin de capítulo
* Apéndices con prácticas completas
* Apéndices de software libre
* Multimedios y material didáctico: software libre, videos educativos, transparencias
* Mejoras y ampliar contenidos (particularmente filesystems, sistemas distribuídos, microkernels, señales, virtualización -mezclar con contenido de Leo-)

\section{Conclusiones}

* Poner fotos de Gunnar
* Poner gráficos de uso de git
* Poner git log
* Poner un log de las conversaciones hechas en el grupo de google
* Informar sobre la evolución post-entrega y las correcciones enviadas por alumnos.
* Lecciones aprendidas: coordinar un equipo, lenguajes y convenciones.
* Informar sobre el uso del libro en la materia (dictado, resultado del parcial, problemas encontrados)
* Informar contacto con colaboradores y coordinadores.
* Hablar sobre el archivo de convenciones
* Hablar sobre las dudas de copyright
* Hablar sobre el seguimiento de los pagos a Gunnar
* Recalcar que siempre hubo muy buena predisposición de parte de los coordinadores (incluso los coordinadores de otras univ.) para solucionar los inconveniente y aclarar dudas.

Sugerencias:
* Mejorar las herramientas de edición y colaboración
* Mejorar el apoyo con temas legales (copyright)
* Mejorar la etapa de revisión (el libro salió publicado con muchos errores)
* Mejorar el pago o incentivo a los autores

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% BACKMATTER
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% \begin{theacknowledgments}
%   Infandum, regina, iubes renovare dolorem, Troianas ut opes et
%   lamentabile regnum cruerint Danai; quaeque ipse miserrima vidi, et
%   quorum pars magna fui. Quis talia fando Myrmidonum Dolopumve aut duri
%   miles Ulixi temperet a lacrimis?
% \end{theacknowledgments}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% The bibliography can be prepared using the BibTeX program or
%% manually.
%%
%% The code below assumes that BibTeX is used.  If the bibliography is
%% produced without BibTeX comment out the following lines and see the
%% aipguide.pdf for further information.
%%
%% For your convenience a manually coded example is appended
%% after the \end{document}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% You may have to change the BibTeX style below, depending on your
%% setup or preferences.
%%
%%
%% For The AIP proceedings layouts use either
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\bibliographystyle{aipproc}   % if natbib is available
%\bibliographystyle{aipprocl} % if natbib is missing

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% You probably want to use your own bibtex database here
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\bibliography{sample}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Just a reminder that you may have to run bibtex
%% All of it up to \end{document} can be removed
%% if you don't like the warning.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\IfFileExists{\jobname.bbl}{}
 {\typeout{}
  \typeout{******************************************}
  \typeout{** Please run "bibtex \jobname" to optain}
  \typeout{** the bibliography and then re-run LaTeX}
  \typeout{** twice to fix the references!}
  \typeout{******************************************}
  \typeout{}
 }

\end{document}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% The following lines show an example how to produce a bibliography
%% without the help of the BibTeX program. This could be used instead
%% of the above.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{Brown2000}
M.~P. Brown,  and K.~Austin, \emph{The New Physique}, Publisher Name,
  Publisher City, 2000, pp. 212--213.

\bibitem{BrownAustin:2000}
M.~P. Brown,  and K.~Austin, \emph{Appl. Phys. Letters} \textbf{85},
  2503--2504 (2000).

\bibitem{Wang}
R.~Wang, ``Title of Chapter,'' in \emph{Classic Physiques}, edited by
  R.~B. Hamil, Publisher Name, Publisher City, 2000, pp. 212--213.

\bibitem{SJ:1999}
C.~D.~Smith and E.~F.~Jones,  ``Load-Cycling in Cubic Press,'' in
  \emph{Shock Compression of Condensed Matter-1999}, edited by M.~D.~F. et~al.,
  AIP Conference Proceedings 505, American Institute of Physics, New York,
  1999, pp. 651--654.

\end{thebibliography}

\endinput
%%
%% End of file `template-8s.tex'.

